<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://xiyi0475.github.io</id>
    <title>西挹</title>
    <updated>2021-05-09T14:02:18.364Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://xiyi0475.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://xiyi0475.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>必见辽阔</subtitle>
    <logo>https://xiyi0475.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://xiyi0475.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 西挹</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[『大家都在销声匿迹』]]></title>
        <id>https://xiyi0475.github.io/post/hJn_9w7NB/</id>
        <link href="https://xiyi0475.github.io/post/hJn_9w7NB/">
        </link>
        <updated>2021-03-08T13:59:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>说来惭愧，前些天“视奸”一位大学同系同学的微博，发现她说了这么一句话，大意是：“大家都在销声匿迹。”看了之后想了下，只能说她说的大抵不错，内心也并非毫无波澜，但是我早在大四时候就逐渐切断了与其他人的联系，一直处于失联状态，对外界几乎已无感知。只是看到这句难免会感叹一句，原来自己曾经也是一个爱社交爱和别人打交道的人啊。果然老了。</p>
<p>如今细想起来，还是源自内心的不自信，缺乏外界的认可，不过经历过长达数年的真正的审问和反思后我想我已经不再需要那些，就像不再需要和从前的人再联系一样。</p>
<p>之前一直没有写博文，因为天气实在太冷了，实在没有在梳妆台上码字的欲望，回到家也只想瘫在床上。看来可以慢慢恢复追求自己想要的生活了。</p>
<p>刚才在下班路上还想着有很多话要说，现在已经不想写了。唯一值得记录的是我今天实行晚饭断绝，试行两个月看看是否会有变化。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ 2020年度总结]]></title>
        <id>https://xiyi0475.github.io/post/gsAt6o7LC/</id>
        <link href="https://xiyi0475.github.io/post/gsAt6o7LC/">
        </link>
        <updated>2021-01-01T13:57:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>把2020年度总结拖到2021年的第一天再写并不是个好主意，然而我在值晚班中，也实在没有事情可做。与其和同事一样刷手机追剧消磨掉这个夜晚，不如好好总结和反思自己的2020年。</p>
<p>和很多人不太一样，尽管2020对我来说也是险象环生、惊心动魄的，但就个体而言，我在2020年收获的要远远比失去的多，当然也未必，或许一样多。</p>
<p>去年这个时间，我正好结束最后一次考研，并下定决心绝不再考。那时的我张皇失措，憋闷和失落充斥着胸口。在与家里的争吵结束后，选择到图书馆自习，那个月还是非常充实和愉快的，果然出去走走有利于开阔心胸。如今细想起来难免会加上种种假设，但时间是不容假设的，还记得腊月二十九那天，在图书馆用iPad看到武汉封城的相关消息，在匆忙度过除夕后，小区也开始限制出入，于是整个二月基本没怎么学习，每天睁眼就爬起来看人数统计，不能出门，就在小区南边的马路上闲逛，头发蓄得很长也没有办法理掉。直到三月末解封，我理完发看到招聘信息，于是每天踩着共享单车到图书馆预约学习。</p>
<p>换了一个考试进行准备就仿佛换了一条赛道，这条路上的种种几乎都是我的擅长。于是每天重复着吃饭-去图书馆自习-回家吃饭-下午去图书馆自习的轨迹，终于发现，这样有规律有秩序的生活才是我想要的。</p>
<p>很快，正式的考试通知来了，七月考试，在自习期间认识了两个一同备考的女生，但因为种种不合最终删掉了好友。考试那天只有一上午，很快考完回家，后来看成绩发现她们没有进入下一轮面试。</p>
<p>我无意再重复后续程序中的激动、忐忑和担忧，尽管这些都深深印刻在脑海里。总之我顺利通过了一切，于是联系同事，一同租房，直至报道上班。</p>
<p>不得不说，这地方要比想象之中的更加令我满意，在我还在纠结自己的身份时，我妈特意带我到附近转了转，顿时让我坚定了一定要到这里来工作的想法。工作以后发现自己的领导和同事都非常和善，相处起来十分融洽。</p>
<p>从今天开始的2021年，将是我整个人生重要整顿阶段，从身体到精神，从工作到生活都期待得到更好的休整和调整，至于过去的人和事，我毫不留恋，期待时间的冲刷和洗礼。</p>
<p>至于目标，好好工作，调整好自己之前不够稳定的情绪，减肥和少玩手机，就这样。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[买啥都别买书啊]]></title>
        <id>https://xiyi0475.github.io/post/library/</id>
        <link href="https://xiyi0475.github.io/post/library/">
        </link>
        <updated>2020-12-27T13:00:58.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>今晚出门散步前，到楼下申通快递寄走了《海藏楼诗集》和《元白诗笺证稿》。店主已经认识我了，在他眼中我是一个买了很多、也看了很多书（然而并没有什么用）的人。</p>
<p>散书到现在，全部收入用作日常开销，随卖随花。对于一个长期不工作的人来说，这点钱还是挺有用的，毕竟自己花销不算太大。加上最近以500元卖掉了IPhone 7，然后用600元买了Redmi 9A（改刷EEA固件），等于是100元换了新手机，感觉还挺开心的。</p>
<p>人的观念和想法总是根据不同的形势发生变化。对我来说，在现有的情况下能够尽量减少个人开销，尽量减少对环境的影响是最合理的，我无意阻止他人继续购买纸质书，但我已经下定决心除了自己最喜欢的几本书之外全部散掉，转给更需要他们的人。自己坚持全部阅读通过kindle实现。</p>
<p>昨天晚上，老师和我说我的书出版无望。我自忖未来也不会再有这样的机会，那么作为前期准备和查阅所购置的这些书籍更是没有存在的必要，我无需以堆积的书籍向任何人展示自己所谓的学识，实在也觉得那样的行为是可笑的。经过这几年的思考和实践更确认自己并没有成为两脚书橱的资质和能力，也不愿意成为一个除了夸耀自己的师门，就是写一些似是而非的文章来仰人鼻息的所谓学者。这样的学者是无力的，他既没有能力改变身边的环境，也没有能力改变其他。他们有其存在合理性，但我不想成为这类人，当然也不会成为。</p>
<p>简而言之，自己接近一个生存主义者。尤其在处境较为艰难的情况下，更应该抛弃那些浮华的，文雅的，需要借助更高的生活条件所实现的物件。人应该活得粗糙、简朴和坚韧，装饰品和奢侈品是不必要的。</p>
<p>之前看过苏枕书的《散书记》，还挺受感动的。只是今天看来写得依然流于自我感动。自我神圣化是最近几年我非常警惕的一个倾向。人并非因为向往什么、接近什么就会成为什么，人只会成为他自己。</p>
<p>2020.9.5</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ 略谈对陈寅恪的讨论的一点感想]]></title>
        <id>https://xiyi0475.github.io/post/lue-tan-dui-chen-yin-ke-de-tao-lun-de-yi-dian-gan-xiang/</id>
        <link href="https://xiyi0475.github.io/post/lue-tan-dui-chen-yin-ke-de-tao-lun-de-yi-dian-gan-xiang/">
        </link>
        <updated>2020-12-27T12:55:10.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>昨晚在kindle上看到上海书评推送的两篇文章，一篇是『饶佳荣：陈寅恪有过“唐史转向”吗？陆扬《视域之融合》读后』及『陆扬：浅议陈寅恪学术之研究方法——兼答饶佳荣先生』，于是又翻阅了引起争论的原文：《视域之融合：陈寅恪唐史研究特点与贡献的再考察》《北京大学学报（哲学社会科学版）（第五十七卷第四期，2020年7月）》，在此谈一点对陆扬复饶佳荣文的观感。</p>
<p>众所周知，陆扬教授是一个较有争议的学者，尤其以其「论著拖延症」著称。但在这篇回复似乎较快。其中，陆本人首先交代了此文的一些背景。而后单刀直入，指出当下对陈氏学术的研究，最为缺失的往往是其核心部分，即对他的学术研究的脉络化的了解。</p>
<p>事实上，由于陈氏身故之后学术界、文化界普遍将其视为学术偶像和文化符号，对其学术能力和学术贡献的仰视和过高估计成为一种普遍现象。这当然不足以否定陈寅恪作为影响巨大的史学学者的地位。但这种「神话倾向」无助于普通民众甚至普通史学从业者了解陈氏的实际成绩，反而有所误导和神秘化。</p>
<p>究其原因，我还是相当同意陆扬对现在陈寅恪研究的一些误区的批评看法。即：</p>
<p>1从掌故和耳食之言入手，将一些学界人物在当时语境的某种批评评价作为依据来判断陈氏本人成就（关于这点，陆扬指出:「陈先生那一刻意发问或许有试探金先生学力的意思，但提出的问题本身仍是有些低级的，说明陈寅恪所受的以德国梵语语文学为基础的训练并不重视印度本土的学术训练脉络，那是一种有点类似于二十世纪前期欧洲汉学式的训练方式。」「在陈氏身边虽多为一流学人，但在域外语文之学等方面大都不算内行，因此对陈寅恪这方面的造诣基本是仰望的，他们的评论难以被用作学术客观评估的标准。」等。）</p>
<p>2.不加考索地将陈寅恪所称赞的学人的学术旨趣和陈寅恪本人的学术旨趣或目标划上等号，以至于将其视为「考据」一类，实在流于外行，对塔说相轮。尽管程千帆等人对此早有发觉，但这也反映出尽管「陈寅恪」热了这么多年，学术界其实并没有真正理解并阐释（尤其是没有很好地阐释）陈本人的实际成绩，而在学术研究的盾牌下背后参杂了太多其他目的（如反思政治运动和对知识人的思想改造、喊冤叫屈；壮大师门、甚或是为史学树立榜样等）以至于过高估计其学术成绩，将塑造完美形象成为常态。而并未对其真正平视，不是真正去细读陈氏的专业学术论文，并了解其学术论点和论证的来龙去脉，更缺乏将其与同时期学者尤其是国外学者同期成绩的比较结果。</p>
<p>因此，可以说陈寅恪在早年进行的满蒙、梵文、佛教史等领域的研究，一方面未脱传统学问旨趣，另一方面也是其自身追求博通的体现，与当时的专门学者难免有所差距。最终难以为继，既有这类学术自身规律的影响，恐怕也是陈本人的自觉抉择。而陆扬在清华学术体制改革对陈专注唐史的关键性影响也十分新颖和精彩，后人常常论述院系调整对学者改行的影响，实则早已有之。可惜我对当时清华的体系改革方面缺乏了解，对此不敢有何总结可言。</p>
<p>总之，在汗牛充栋的陈寅恪相关论著中，我更愿意关注此类解读，而对那些反复论述所谓文化关怀和通过道听途说便大加褒扬的文章敬而远之。但愿后一类文章越来越少，甚至「不要再写了！」</p>
<p>2020.8.16</p>
<p>参考原文：</p>
<p>陆扬 | 浅议陈寅恪学术之研究方法——兼答饶佳荣先生：https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_8728119</p>
<p>饶佳荣｜陈寅恪有过“唐史转向”吗？陆扬《视域之融合》读后：https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_8707383</p>
<p>视域之融合：陈寅恪唐史研究特点与贡献的再考察：http://hrc.cass.cn/xsdt/sxpy/202007/t20200723_5159479.shtml</p>
<p>关于程千帆对陈寅恪的评价参见：程千帆述，张伯伟编：《桑榆忆往》，北京大学出版社，第174页。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ 图书馆附近的几家小店]]></title>
        <id>https://xiyi0475.github.io/post/tu-shu-guan-fu-jin-de-ji-jia-xiao-dian/</id>
        <link href="https://xiyi0475.github.io/post/tu-shu-guan-fu-jin-de-ji-jia-xiao-dian/">
        </link>
        <updated>2020-12-27T12:54:27.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>今年去图书馆自习，因为往返并不方便，所以午餐就近解决。我这人吧，说恋旧纯属抬举，不太喜欢接触过多新鲜事物。总是习惯探索几家后就守着这几家吃。如今疫情好转，天气也暖和起来。于是改踩单车回家吃。如今想来倒是可以记上一笔。</p>
<p>第一次去图书馆正好中午下大雪，当时宅在家里很久，乍一出来还很新鲜。踩着大雪吃了一大碗抻面，支付了4.99元。一小片肉，一片萝卜，半个卤蛋。面本身一般，但面汤很香，很浓郁。老实说要比家门口的抻面馆强太多。后来这家店我又去过几次，装修得还不错，很干净。服务员都是大妈婶婶这种，但后来吃到的牛肉炒面和大肉面都相当一般，远没有抻面惊艳。</p>
<p>后来一家是旋转小火锅，不是按19.9元自助定价，但吃到20元左右已经很饱，喜欢他家的沙茶酱，老板娘不是很讨喜，却待人很好。我喜欢最后下一点面片和鸡蛋，结束这一次战斗。</p>
<p>突然想起第二天午饭吃的是油泼面，这里的油泼面完全不正宗，又凉又硬。换了一家吃盖浇饭也很难吃。唉，我还走了好远。但这是发现小火锅的契机之一吧。</p>
<p>再往后发现了一家有卖热干面，很惊讶。于是骑车前往，店面很精致了，生意倒是一般。面端上来我看了看，虽说也撒了酸豆角，但完全不是那么一回事。可以说顶多是麻酱拌面，为了不浪费粮食，我还是吞了下去。还好在美团上买很便宜，只要四元。</p>
<p>到过年前最常吃的一家反而是距离图书馆最近的烤肉饭，马路对面就是。店主是位带孩子的阿姨（姐姐？），见人有种莫名的畏缩感，不过还算热情。我常吃他家的烤肉饭或鸡排饭，有时双拼。肉很香，配干豆腐丝和下饭菜。我常让多加一点饭，好吃得饱。可怜的大肚汉。至于炸酱面倒也吃过一次，不太习惯不滤掉水的炸酱面，虽然价格只有烤肉饭的一半。话说店主和附近的学生很熟络，毕竟图书馆边上就是大学校园撒。</p>
<p>为什么写下这些有的没的呢？因为今天下午偷懒，又去小火锅吃了一次。很放松，但我跟自己说是最后一次，一定做到。</p>
<p>有时难免有这样感慨，觉得身边的所有人只不过是各式各样的NPC，各有命运，各有前途，各自努力。唯独不知自己的命运如何，该向何处努力。</p>
<p>2020.3.24晚</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[『秩序感从何而来？』与『卫生上网』 ]]></title>
        <id>https://xiyi0475.github.io/post/zhi-xu-gan-cong-he-er-lai-yu-wei-sheng-shang-wang/</id>
        <link href="https://xiyi0475.github.io/post/zhi-xu-gan-cong-he-er-lai-yu-wei-sheng-shang-wang/">
        </link>
        <updated>2020-12-27T12:53:39.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>重拾对生命和生活的信心与掌控或许很难——但这只是第一步。接下来需要做的是恢复良好的生活秩序感，我无意在此指导谁去设计他/她的生活。只是将自己的一点经验和教训留在此处而已。</p>
<p>自忖大概不是那种真正洒脱的人，乱中有序，随性自然，固然值得羡慕。但生性拘谨还是要强调秩序和掌握。养成良好的习惯，对非必要和有害的习惯予以纠正和扭转。所谓的秩序感自然而来。</p>
<p>首先来说对数字生活的理解，我认为正如线下生活需要保持清洁一样，是时候从突破封锁和审查的kexue上网转变为「卫生上网」了。在读过李如一和其他人的一些文章后，我逐渐确立了以下基本原则，以确保自己在「网上冲浪」时保持洁净和自身秩序感。</p>
<p>1.告别Wechat，原因可参见https://blog.yitianshijie.net/2016/02/21/byebye-wechat/和https://jesor.me/2017/good-bye-wechat/</p>
<p>.这对自己来说谈不上多大难度。而且已经推荐和培养起几个好友改用signal通信。至于TG则更多用来接收新闻和图片。但这毕竟是因为我失业在家。如果未来工作需要，还是要用，只是尽量避免。（已停用微信支付、公众号、朋友圈、小程序）</p>
<p>2.手机使用iOS和原生Android，拒绝国产魔改安卓。尽量避免使用国产app,尽量避免使用社交app。这方面取得的成果是：微博（已注销）知乎（已注销）豆瓣（已注销）twitter(已注销）FB及WhatsApp(已注销）京东、当当注销中。</p>
<p>除非必要，否则一律使用gv注册服务。不需要注册账号就可以使用的App——一律不注册。已有非必要账号尽量注销。</p>
<p>3.用startpage取代google成为默认搜索引擎，duckduckgo备用。</p>
<p>4.邮件国内用Outlook,国外用Gmail,而Protonmail备用。</p>
<p>5.获取资讯主要通过kindle订阅RSS,也会看telegram。</p>
<p>6.用卡西欧电子表取代智能手环。</p>
<p>而未来需要做的是:</p>
<p>1.转移QQ和百度网盘中的个人资料，逐步停用和注销。</p>
<p>2.减少网络购物和扫码支付，未来可能会改申信用卡。</p>
<p>3.以功能机为主力机，智能手机只在必要时刻使用。</p>
<p>4.浏览器逐渐只用firefox及tor。目前遇到的困难是舍不得chrome上的google翻译功能，所以待定。</p>
<p>5.钱包常备银行卡（信用卡）和现金，保持现金支付。</p>
<p>6.定期对手机权限管理进行检查。尽量观看本地视频和书籍，保持写博客。</p>
<p>当然，做到这些也可能没什么用，也并非卢德派分子。但在今天这个移动互联网席卷一切的时候，保持对隐私和安全的警惕依然是有必要的，这本身就是一种反抗。</p>
<p>像陈晓卿说的——<br>
「我现在就是坚持用笔。」<br>
「为什么呢。」<br>
「是个撒娇的行为，实际上是个反抗。」<br>
「自由战士在反抗。」</p>
<p>2020.3.19</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ 在『不闻不顾』之后 ]]></title>
        <id>https://xiyi0475.github.io/post/zai-bu-wen-bu-gu-zhi-hou/</id>
        <link href="https://xiyi0475.github.io/post/zai-bu-wen-bu-gu-zhi-hou/">
        </link>
        <updated>2020-12-27T12:52:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>如诸君所见，这个博客上面的一点句子，无不是大学期间所留。只是毕业后开了这个免费blog，于是拣择尚有一点纪念价值的誊上来。后来尽管屡次想写点什么，却又不知从哪开始，所以迟迟搁笔，直到现在。</p>
<p>正像在中世纪的人几乎无法知道自己所处的是「黑暗的中世纪」，人们常常只有回头望去，才会发现自己是怎样地经历了若干人生的关口，在懊悔之余或许会伴随些许庆幸：不管是遍体鳞伤也好，杀敌一千自损八百也罢，能回望和懊悔的人，毕竟已经活着走出那些了。</p>
<p>这正是我所经历过的历程，因此总算可以清算自己。所谓「凡夫畏果，菩萨畏因」，可以说我清醒地知道目前自己的处境是源于怎样的原因。然而尽管这里是自己的博客，可有些事情依然不应该袒露。只能说我在经历过若干幻灭和打击之后，抽离掉了自己的掌控，如标题所言「不闻不顾」。这当然是所谓的坏事，尤其是在如今所谓的人生关口。但凡事总有原因，我对那种处心积虑地搭建自己的人生，将其视为一栋只能建造一次的楼房，必须让它精确无比，不能有一厘米差池的人生道路怀有疑虑，也对那样的精英人物保持距离。怎么说呢，这几年可以说是自己的人生实验，面对必然失败的结果，面对必然下坠的事实，依然选择坦然接受。我是在测验下坠的最终归途。没错，如朋友所言，我回来了，尽管依然带有伤痕和尘土。</p>
<p>所以这会是一个开始，重新梳理，重新生活。我不大相信所谓的过往的错误无法补救，人生从此便碌碌无为的断言。换句话说，为什么要顺从他人，社会所指定的成功标准，孜孜以求那些虚幻的，或者说再实在不过的东西呢？</p>
<p>在最难过的时候，记得读陈纯的文章很受启发，也很受鼓舞。陷入虚无并不可怕，在其中挣扎，不再相信任何事物也不可怕。在我看来，这似乎是人生必需的过程。起码是我的人生所必需的过程。而在醒悟之后，坚定自己的信念，守住「气节」与「人格整全」。起码可以安顿自己的内心，不至于再次慌乱燥郁。</p>
<p>如陈纯所言：「在这样一个连国运都极其不明朗的时代，个人的遭遇就更加难以摆脱“运气”的摆布。因此，你越看重外在的得失，你就越痛苦；反之，你越能抽离自身来看待问题，你就越能“不以己悲”。这也是来自孟子的一点教诲，即所谓的修“天爵”，不修“人爵”，前者是你自己可以控制的，后者则超出你的可控范围。」</p>
<p>修天爵，不修人爵。即是如此了。当然这不意味着放弃所谓的物质追求。仅是自忖谋生计拙，能够糊口，维持日常所需就已经很满足了。（这个问题日后再写。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ 诗词习作]]></title>
        <id>https://xiyi0475.github.io/post/shi-ci-xi-zuo/</id>
        <link href="https://xiyi0475.github.io/post/shi-ci-xi-zuo/">
        </link>
        <updated>2020-12-27T12:50:36.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>#毕业分赠友朋</p>
<p>题友人丁酉初夏小像<br>
序曰：今与思晗步至挂碍亭，闲谈甚久。值离校前夕，亭中二人共诵杜诗《赠卫八处士》，思晗兼诵近作《述行》数首。因感前事，遂题随拍小像。</p>
<p>识君今世已嫌迟，诵句亭中数别期。<br>
湖海一身原偶寄，风尘匹马更须驰。<br>
论才君自轻侪辈，忆往余犹笑己痴。<br>
莫忘卜邻当日约，相逢一举累千卮。</p>
<p>毕业分寄思晗海谊二友</p>
<p>寄思晗<br>
楚地英标实不群，身行倜傥擅清文。<br>
六朝落落青衿子，一介悠悠云水身。<br>
曾与谈经兴未尽，亦聆论史景犹真。<br>
学林翰苑应无阻，且看君成第一勋。</p>
<p>寄海谊<br>
楚驿一杯酒，归程万里尘。<br>
年来尤寂寞，别后更无人。<br>
倾盖卓如旧，交游宛若新。<br>
期君窗外草，他日复为邻。</p>
<p>闻明明君南返，投诗赠之<br>
（其一）<br>
眺远空羡南去鸟，怆神犹有北归人。<br>
梦中歌酒足堪赏，江畔飘蓬影尚真。<br>
早有诗声惊众友，还将勋业了闲身。<br>
回看前事浑如昨，来日高宴莫辞频。</p>
<p>（其二）<br>
辛苦天涯愿已违，远人重返旧柴扉。<br>
四年梦付诗兼酒，万里尘侵鬓与衣。<br>
门巷空余松桂在，亭阶犹认友朋稀。<br>
看君试展云中翼，九天鹏抟逸翮归。</p>
<p>#回乡偶书二首</p>
<p>其一</p>
<p>湖海天涯至此完，词章草就暂心安。<br>
舟辞南浦人频梦，马踏北途影渐单。<br>
未到关桥先下泪，久离乡味且加餐。<br>
开春欲赴江东事，岂诉经年行路难。</p>
<p>其二(集句)</p>
<p>别后悠悠君莫问，可怜辜负好韶光。<br>
交朋南北音书隔。分峡东西路正长。<br>
今雨相看非旧雨，故乡罕乐况他乡。<br>
极知世事多倚伏，愤抑沉身亦近狂。</p>
<p>#集句二首</p>
<p>夜中不寐，集古人句步思晗《夜登挂碍亭寄海内友》原玉</p>
<p>谁念西风独自凉？（纳兰性德）离骚记诵不成章。（曹伯启）<br>
江南江北多离别，（罗邺）灯暗灯明更短长。（陆游）<br>
新酒又添残酒困，（晏几道）断肠分付断云行。（张元干）<br>
添衣策马寻亭堠，（周邦彦）举目霜林叶叶黄。（洪适）</p>
<p>集宋元人句戏和固堂《不寐听雨戏作》</p>
<p>夜来风雨有情无？（辛弃疾） 空响萧萧似见呼。（王质）<br>
揽将风月归诗薮，（刘一止） 恐妨谈笑卧江湖。（苏辙）<br>
群芳落尽呈娇态，（沈禧） 独速槎牙立暝途。（范成大)<br>
回首向来萧瑟处，（苏轼） 垂垂天影带平芜。（石孝友）</p>
<p>集闷绝句</p>
<p>题记：近来中心烦闷，不可收拾。<br>
戏集古人诗中“闷”字，拟成绝句。也就是凑着玩，聊以遣愁。</p>
<p>其一<br>
花时闷见联绵雨，正把新诗闷自歌。<br>
闷拈昌歜嗟香玉，一春风雨闷怀多。<br>
其二<br>
端居闷闷繁忧集，小馆灯花孤闷时.<br>
长日只凭诗遣闷，闷来饮酒醉吟诗.<br>
其三<br>
闷来咄咄向空书，闷甚长须酒破除。<br>
闷来闲检床头历，数诗排闷有中书。<br>
其四<br>
箸拨冷灰书闷字，书多愁闷转添多。<br>
闷坐孤吟无好况， 闷倚诗篇足当歌。<br>
其四<br>
早期心闷三杯酒，因以遯世有闷辞。<br>
拍索闷怀添酒兴，闷中犹记去年时。</p>
<p>聊录近作寄思晗</p>
<p>四劫三灾次第过，经年郁气黯销磨。<br>
世途踯躅难徐步，心海颠蹶惯起波。<br>
早识衰容徒泪枕，坐观光景谩蹉跎。<br>
伤时每托伤春例，终古看花少年多。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《民大往事Ⅱ：花开叶落何推迁》前言 ·]]></title>
        <id>https://xiyi0475.github.io/post/lesslessmin-da-wang-shi-iihua-kai-xie-luo-he-tui-qian-greatergreater-qian-yan/</id>
        <link href="https://xiyi0475.github.io/post/lesslessmin-da-wang-shi-iihua-kai-xie-luo-he-tui-qian-greatergreater-qian-yan/">
        </link>
        <updated>2020-12-27T12:49:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>编者的话</p>
<p>按理说，原本是轮不到我来写这篇类似“序”的东西的，可是既然提起笔来，总要留下一点字句作为凭证。</p>
<p>2017年，并不是民大的校庆年，它对民大来说，只意味着又有一届民大人离开南湖边而已。但对于毕业或即将毕业的我们来说，可能意味着生命中最自由、最富有活力的时光，不再复返。让人不由得想起叶芝那首诗——</p>
<p>随时间而来的智慧<br>
虽然枝条很多，根却只有一个<br>
穿过我青春的所有说谎的日子<br>
我在阳光下抖掉我的枝叶和花朵<br>
现在我可以枯萎而进入真理</p>
<p>而将这本集子题为“花开叶落何推迁”，也是借薛逢《追昔行》表达对逝去时光的感慨与追忆。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://xiyi0475.github.io/post-images/1609073416306.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>最初编纂这本民间文集的想法，源于我对《民大往事——来自民间的声音》的钦佩和致敬，作为一本民间纪念文集，它在民大六十周年校庆的锣鼓喧天、鞭炮齐鸣之中发出了自己微弱的声音，尽管它看上去是那么微不足道，是“主旋律”之外的杂音。但它所持的民间立场和多元化的表达，实在是民大校史中可贵的一道痕迹。正如《民大往事》编者所言：我们相信，一所值得尊重的大学，必定是提倡不同声音的表达，而耻于将万般归一的。</p>
<p>如果说，《民大往事》确立了一种民间立场的民大叙述传统，那么，身为这些学长学姐后来者的我们，究竟能做些什么，才能无愧于前人开拓的足迹？</p>
<p>我想了许久，而后加以谋划、呼朋唤友。终于有了这本薄薄的册子。这本册子没有什么伟大的颂扬，有的，可能只是些幽微的往事，是一些琐碎的回忆。真实、具体乃至于琐碎。我相信，在宏大叙事背后，陈芝麻烂谷子里隐藏有神圣，在冷冰冰的数据——学术成果、博硕士点、多少个国家级实验室之外，人的切身体验与感受、喜悦与痛楚，更能丰富我们对民大的体认；这些个人日常生活的凡俗记忆，比起那些集体伟业的神圣怀想与抒情，更接近一所大学的本质与精神。</p>
<p>文集中另一种不可避免的，便是一些刺耳的声音，一些对校政以及身边物质和精神环境的不满文字。毕竟我们处于仿佛对一切都最有意见的年纪，爱意与恨意都比较强烈。因此哪怕这些意见是幼稚偏激的，对这个世界，对这所高校没有什么帮助，仍然不失为一种诚恳，起码是对自己的一种诚实。我想，一所自诩为自然宽和的大学，不会包容不下这样一点可贵的声音。</p>
<p>由于事起仓促，加上人手不足、俗务缠身及交际狭窄等原因，我只联系到了身边的一些朋友，他们有13级、14级本科生、15级研究生及毕业校友，以文传学院为主，兼及其他学院。很遗憾，涵盖的范围、文章的篇幅都远不如《民大往事》，但仍能从中略见过去几年民大的模样，及部分民大人的所思所想。坦率地说，民大在这几年更加低落了，民大人的精神气也远不如之前。</p>
<p>我所能做的，就是如实收集这些吉光片羽并记录下来，记录下在一个人文失落、反智浮躁的时代、在一所几乎丧失了独立公共生活的大学里，究竟产生了怎样的思考和声音。就如王小妮所说：“在今天，一个自认的好人，总不能什么也不做，总不能继续束手待亡。哪怕多数人都在侧目观望，认为我做的这些全无意义，渺小微弱，甚至是飞蛾扑火。如果它完全是徒劳，也要让这徒劳发生。”是的，如果它完全是徒劳，我也要让这徒劳发生。</p>
<p>感谢各位作者的不吝赐文，你们的所思所感弥足珍贵。没有你们，便不会有这本文集的最终问世。</p>
<p>谨以此集，纪念我们毕业的2017年，纪念我们在这所高校度过的岁月。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[本科诗文习作集序 ]]></title>
        <id>https://xiyi0475.github.io/post/ben-ke-shi-wen-xi-zuo-ji-xu/</id>
        <link href="https://xiyi0475.github.io/post/ben-ke-shi-wen-xi-zuo-ji-xu/">
        </link>
        <updated>2020-12-27T12:48:22.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本科诗文习作集<br>
<img src="https://xiyi0475.github.io/post-images/1609073323644.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
从左到右分别是海谊的《浅唱集》、明明的《濯素集》、思晗的《西河堂诗文学步》和我的《闲时堂诗文合钞》。</p>
<p>四本小册子收录了我们入大学以来的古近体诗词、赋 骚 及古文。水平有限，见识浅薄。仅为大学中文系生活的一种纪念。<br>
附《闲时堂诗文合钞》序</p>
<p>文章事大，慎勿自矜，我固知之矣。又尝闻诸窗友曰：“某小子学尚不及也。览卷帙而未遍，游四海而未达。闭户窥牖，徒有井蛙之识耳。”惧惧焉，中情不敢形于色，思会不敢彰以文。所谓“多言数穷”，诚恐以毫厘之不周而遗人笑柄。故常内抑其心，外缄其口，虽时有缘情感物、遇事兴怀者，而终自弃不著一辞。及老，则空有逝川之叹也。思从旧事，孑然长恨无已。</p>
<p>惜哉其责己也甚，是未闻有涯无涯之辨也。</p>
<p>且夫词章者，直为性情之代，而本非要名之资。言行之外，更无关于毁誉。况我中人，以研习文学为业。不自拟文学之实，又何以知秉笔之用心哉？故我辈好自娱而不怍者在此。又论，诗词文言，深乖于时，者也之乎，世以为迂。若非性之所怡，人谁而好从古道耶。</p>
<p>先，涂师为我与王之文作评。乃谓某之文也主韵致，王之文也主风力，无相絜于长短，亦各如其人而已。诚哉其言。王君之文，疾邪者多，滔滔悬河之决也，气力恢弘，一贯而莫止。兴也，介士读之而能激；怨也，便者读之而应愧。合饮冰室之追步也。至于其诗词杂曲，声律协而情采溢，文质翕然，直如其人。</p>
<p>自癸巳读书，递今三年。余学诗词尚未工，于文章而犹欠。不过比从师友，砥砺未敢暂歇。交游之中，亦常以王为则，但恨跂而不及也。今闻其自集旧稿，核定成册。殷殷属序，愧不能辞。</p>
<p>东坡云：“人似秋鸿来有信，事如春梦了无痕。”自以遣怀叙事，寄言笔墨者，颇不负苍旻之厚赐也。</p>
<p>是序。</p>
<p>思晗，丙申年三月廿六日于武昌。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>